**公學**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：Public
School）指[英国早期的非宗教性中學](../Page/英国.md "wikilink")。這些公學有部份是由皇室成員創立；另有一些是由一些較富有的社會人士設立，爲他們的子女提供教育。

在英国公學出现之前，英国的教育只局限於[修道院等宗教埸所](../Page/修道院.md "wikilink")，並只傳授神職人員或合資格的貴族子弟知識。英国[牛津大学起初也是一所修道院](../Page/牛津大学.md "wikilink")。英国公學的出现成功扭转這種局面，不僅實行了世俗化，收生亦是面向所有人，這也是「公學」之名的原意。公学最早时是为比较贫穷人家或平民的子弟提供教育的场所，全部屬男子寄宿學校，但到十八世纪逐渐发展成为贵族学校。現時公學在在英國的教育制度下，有着祟高的地位，已成为英国精英主義的象征。

英國公學在1861年大概可分爲九個主要派別
，它們包括[查特豪斯公學](../Page/查特豪斯公學.md "wikilink")，[伊顿公学](../Page/伊顿公学.md "wikilink")，[哈羅公學](../Page/哈羅公學.md "wikilink")，Merchant
Taylors' School，[拉格比公學](../Page/拉格比公學.md "wikilink")，St Paul's
School，[什鲁斯伯里学校](../Page/什鲁斯伯里学校.md "wikilink")，[西敏公學](../Page/西敏公學.md "wikilink")，[温切斯特公学](../Page/温切斯特公学.md "wikilink")。至1902年，英國政府年鑑列出102間較有名氣的公學，並把這些學校分成五個等級，可見當時階級的分明。公學學生多數會選擇在十九歲左右進入大學。

## 歷史

最早出现的公学是十四世纪时创立的[温切斯特公学](../Page/温切斯特公学.md "wikilink")，之后英王[亨利六世又于](../Page/亨利六世_\(英格兰\).md "wikilink")1440年创立了[伊顿公学](../Page/伊顿公学.md "wikilink")。公学最早时是为比较贫穷的人家或平民的子弟提供教育的场所，直到18世纪逐渐发展成为贵族学校。例如[亨利六世在](../Page/亨利六世.md "wikilink")1440年創立的[伊頓公學](../Page/伊頓公學.md "wikilink")，其最早是為七十名貧窮學生提供免費教育，作為進入[劍橋大學英王學院的預備學校](../Page/劍橋大學.md "wikilink")，直到17世紀以後，伊頓公學才逐漸貴族化。

在[维多利亚时期公学的发展是最快的](../Page/维多利亚时期.md "wikilink")，但也出现很多问题。例如当时的公学有着[學長學弟制](../Page/學長學弟制.md "wikilink")，以高年级学生管理低年级学生，这种制度造成了很多学生间的矛盾，引起许多人的非议；此外当时的公学也允许学校动用比较残酷的刑罚，例如[鞭刑来惩罚学生](../Page/鞭刑.md "wikilink")。不过这些措施已经逐渐放宽或取消。

公共學校有數個引人入勝的特點。首先，這些學校的課程和其他學校的分別在於他們重視培育學生的德行和體格。自從1850年代開始
，公共學校逐漸重視體育和團體活動，他們會定期組織眾會，甚至定期舉行曲棍球和足球比賽等，成爲他們學習生活的主要部份。這些活動有助培育他們的交際能力，甚至爭勝的決心。這是由於這些活動的目的不但在於聯繫感情，還藉此培育學生的團隊精神、忠貞、挫敗感、以及自力更新，爲他們準備未來的挑戰。因此，足球在這些學校十分流行。

其他運動亦在校內十分流行。這種現象可借用 1894
茅堡洛學院的口號來形容：「英式欖球、曲棍球、板球、壁手球、壁球一一我們生活的中心。」這些活動不但強化他們的爭勝決心，同時建立他們對階級的認受性，因爲這些活動像特意爲他們而設。例如他們不會和低下階層的學校比賽，因爲這會有失他們的身份。1860年代英國足球協會（Football
Association）誕生，並改革當時足球的遊戲規則。其中一項是把足球的形式由「可以用手或兩足運球」改爲「只可用兩足」；同時規定不論貧富，亦可一起比賽。這項改革立即遭到公共學校的學生反對，因爲一方面他們希望保留傳統的遊戲規則，另一方面他們不希望和工人階級的隊伍對壘。結果足球和欖球分拆成兩種運動，而欖球變成一種富有人士的運動。

這點對於維多利亞時期的家長十分具有吸引力。他們願意把子女送進公共學校讀書，正是由於公共學校培育學童團體精神，同時改善他們的言行舉止。其次，不論哪一所公共學校，校方都要求學生嚴守紀律。其中一個原因是維多利亞時期的價値觀極度強調紀律，尤其是中產階層。
學校內有一套不明文規定，列明學生該做些甚麼，避免學生有失身份。同時不僅老師有權懲罰學生，較年長的學生亦可懲罰後輩。

不同的公学都拥有自己特殊的传统，包括特殊的体育活动（如橄榄球运动其实最早就是拉格比学校的一项体育活动）和[方言等](../Page/方言.md "wikilink")。此外他们也有特别的[制服](../Page/制服.md "wikilink")，如伊顿公学和基督公學的制服就是与众不同的，而[基督公學的藍袍校服](../Page/基督公學.md "wikilink")
(Blue Coat) 更有超過400年的歷史。

公学的学生大多住校，而且一般从11岁就进入学校学习，7年后毕业。要进入这些公学除了需要能够负担昂贵的学费外，学生也必须在学术方面表现优异。此外拥有良好的社会关系也是很重要的：公学一般会优先录取那些父母或亲属曾经就读过这些学校的学生。

## 舉隅

### 《公学年鉴》

1886年的《[公学年鉴](../Page/公学年鉴.md "wikilink")》列出了25所公学：

  - （Bedford School）

  - （Bradfield School）

  - （Brighton College）

  - [切特豪斯学校](../Page/查特豪斯公學.md "wikilink")（Charterhouse School）

  - [切尔滕纳姆学院](../Page/切尔滕纳姆学院.md "wikilink")（Cheltenham College）

  - [基督公學](../Page/基督公學.md "wikilink")（Christ's Hospital School）

  - （Clifton College）

  - （Dover College）

  - （Dulwich College）

  - [伊顿公学](../Page/伊顿公学.md "wikilink")（Eton College）

  - （Haileybury College）

  - [哈羅公學](../Page/哈羅公學.md "wikilink")（Harrow School）

  - （Lancing College）

  - [墨尔文学院](../Page/墨尔文学院.md "wikilink") ( Malvern College )

  - （Malborough College）

  -
  - （Repton School）

  - [罗萨尔学校](../Page/羅塞爾學校.md "wikilink")（Rossall School）

  - [拉格比学校](../Page/拉格比公學.md "wikilink")（Rugby School）

  - （Sherborne School）

  - （Shrewsbury School）

  -
  -
  - （Wellington College）

  - [西敏公學](../Page/西敏公學.md "wikilink")（Westminster School）

  - [温切斯特公学](../Page/温切斯特公学.md "wikilink")（Winchester College）

[Category:英國教育](../Category/英國教育.md "wikilink")
[Category:學校](../Category/學校.md "wikilink")